\documentclass[12pt, a4paper]{article}

\usepackage[hmargin=2cm,vmargin=2cm]{geometry}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{listings}
\usepackage[brazil]{babel}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage{url}
\usepackage{array}                                                                                             \usepackage{graphicx}                                                                                          \usepackage{float}
\usepackage{tocloft}
\renewcommand{\cftsecleader}{\cftdotfill{\cftdotsep}}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{caption}
\usepackage{subfig}
\usepackage{pdfpages}


\begin{document}
\title{\textbf{Jogo da Velha}}
\date{}
\author{Allan Sapucaia Barboza\\Diego Luis Souza}
\maketitle

\newpage

\section{Introdução}
Neste relatório discutimos a execução do projeto final de MC613: um jogo da velha. Primeiro são discutidos os módulos e as dificuldades encontradas em cada um deles. Em seguida apresentamos o fluxo e o diagrama de blocos. Por último concluimos discutindo as principais dificuldades e resultados.

Nossa proposta era implementar o jogo da velha na FPGA. A implementação inclui a entrada de jogadas pela teclado e exibição do estado utilizando tanto o monitor ( que exibe o tabuleiro ) e a placa ( que exibe informações adicionais, como o jogador que possui a vez ). Implementamos o modo jogador contra jogador e jogador contra inteligência artificial (AI).

\section{Módulos}
Nesta seção são discutidos os módulos implementados. Essa discussão é feita em alto nível, para detalhes mais especificos, consultar a documentação presente nos código fonte.


\subsection{Inteligência Artificial ( AI )}
{\bf Entrada:} Tabuleiro e contagem de peças por linha.

{\bf Saida:} Linha e coluna correspondentes a jogada ótima.\\

Este módulo analisa o tabuleiro e decide a melhor jogada para a AI, evitando derrotas.
Para atingir tal objetivo, a AI avalia uma série de heurí­sticas, executando a primeira que for verdadeira. Embora essa estratégia não seja comprovadamente infalível, nossos esforços para vencê-la não foram bem sucedidos.

Cara heurística basicamente avalia a contagem de peças de cada linha, coluna ou diagonal ( por simplicidade e simetria, estas serão chamadas unicamente de linhas ).

\begin{enumerate}
	\item{\bf Ganhar:} Verifica se a AI pode ganhar ( existe uma linha com 2 peças dela e nenhuma do jogador).
	\item{\bf Não perder:} Verifica se a AI pode perder ( existe uma linha com duas peças do jogador e nenhuma dela)
	\item{\bf Atacar:} Procura uma linha com apenas uma peça da AI, forçando um movimento defensivo do jogador.
	\item{\bf Centros:} Verifica se o centro está vazio
	\item{\bf Cantos:} Verifica se um dos quatro cantos estão vazios.
	\item{\bf Aleatório:} Se tudo falhar, coloca uma peça na primeira posição vazia.
\end{enumerate}

Esse foi o módulo mais trabalhoso, pois a maioria dos problemas surgiram ao integrá-lo com o restante dos módulos. A AI executava o movimento errado em alguns casos, apesar da mesma situação reproduzida no Quartus mostrar resultados corretos para a jogada. Isso acontecia em apenas alguns casos e ainda não foi resolvido.

\subsection{Game State}
{\bf Entrada:} Nova jogada (linha, coluna e jogador).

{\bf Saída:} Tabuleiro e contagem de peças por linha.\\

Este módulo é responsável por inserir uma nova jogada no tabuleiro e alterar a quantidade de peças em cada linha.

O módulo é particularmente simples, apenas atualizando vetores. Porém, como essa informação é fundamental para a AI, alguns problemas de jogadas inconsistentes foram resolvidos tornando o clock desse módulo 1maior do que o dos outros módulos.

\subsection{Game Engine}
{\bf Entrada:} Jogadas do teclado e da AI.

{\bf Saída:} Linha, coluna e jogador (turno).\\

Esse módulo controla os turnos, recebendo as jogadas do jogador e da AI. A validade dessas jogadas são verificadas e então repassadas ao Game State.

Um dos primeiros problemas no projeto foi o turno não ser alterado. Isso foi corrigido aumentando o clock do Game State.

\subsection{Game Result}
{\bf Entrada:} Tabuleiro

{\bf Saída:} Estado do jogo (Tem um vencedor, empate, o jogo ainda não terminou).\\

Esse módulo verifica o tabuleiro (matriz com os símbolos) e retorna qual é o estado do jogo.
Quando $01$ o player 1 venceu, $10$ o player 0 venceu, $11$ houve empate e $00$ o jogo ainda não
terminou.

\subsection{Board Decoder}
{\bf Entrada:} Jogador, modo de jogo (player vs player ou AI vs player), Vencedor/Empate e pontuação de cada jogador no turno.

Esse módulo exibe informações do jogo na placa. Os leds vermelhos representam o jogador com símbolo \textit{X} (player 0) e os verdes o jogador com símbolo \textit{O} (player 1). Durante o jogo a vez é do jogador cujos leds acessos correspondem ao seu símbolo. Os dois displays centrais mostram o modo do jogo, 2P (player vs player) ou AI (AI vs player), e os displays dos cantos mostram a pontuação desde o início do turno. Caso ocorra vitória, os leds correspondentes ao vencedor piscam, e em caso de empate todos ficam apagados.

\begin{figure}[H]
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.1]{ai.jpg}
\caption{Display mostrando que está no modo AI, na vez do player 1 (led verde) com placar 0 x 0} 
\end{center}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.1]{2p.jpg}
\caption{Display mostrando que está no modo 2P, na vez do player 1 (led verde) com placar 0 x 1} 
\end{center}
\end{figure}


\subsection{Keyboard Decoder}
{\bf Entrada:} Entradas PS2

{\bf Saída:} Quadrado do tabuleiro, tecla Enter pressionada ou não.\\

Esse módulo utiliza os componentes relacionados ao teclado que foram abordados em um dos laboratórios. 
Sua função é determinar qual o quadrado do tabuleiro corresponde a tecla do teclaro numério pressionada, 
e também indicar se a tecla Enter foi pressionada ou não.

\begin{figure}[H]
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.7]{numberpad.png}
\caption{Tabuleiro sendo representado pelo teclado numérico} 
\end{center}
\end{figure}

\subsection{Mode Decoder}
{\bf Entrada:} switch da placa para escolha do player (SW(1), e para escolha do modo de jogo SW(0))

{\bf Saída:} Modo de jogo e primeiro jogador (player 0 ou player 1).\\

Esse módulo apenas associa os switches da placa à escolha do primeiro jogador e ao modo de jogo.

\subsection{Player}
{\bf Entrada:} Quadrado do tabuleiro correspondente a jogada

{\bf Saída:} Linha e coluna da jogada .\\

Esse módulo apenas verifica se um tecla foi pressionada e converte o quadrado correspondente à jogada 
em linha e coluna do tabuleiro.

\subsection{Vga Decoder}
{\bf Entrada:} Tabuleiro

{\bf Saída:} Saídas da VGA, e se o módulo se encontra ou não desenhando um símbolo no momento\\

O módulo Vga Decoder desenha na tela o estado atual do tabuleiro. Existe um processo para cada símbolo
\textit{X} e \textit{Y}, e também um processo que desenha quadrados pretos (para apagar os símbolos).
O desenho do tabuleiro é carregado do mif e os símbolos são desenhados dinamicamente. Existe uma máquina 
de estado que controla se um símbolo está sendo desenhado ou não e se o tabuleiro foi completamente desenhado
na tela.

\begin{figure}[H]
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.1]{board.jpg}
\caption{Monitor mostrando o tabuleiro do jogo com a vitória para player 1.} 
\end{center}
\end{figure}

\subsection{Game Control - Top Level}
{\bf Entrada:} Entradas da placa.

{\bf Saída:} Saídas da placa.\\

Game Control é o top level do projeto e possui a máquina de estado principal do jogo. Esse módulo instancia todos 
os outros módulos. Começamos com o estado de escolha do primeiro jogador e modo de jogo. Na sequência esperamos
que o jogador pressione a tecla Enter e inicie o jogo. O estado seguinte desenha o tabuleiro na tela. Finalmente temos o estado de verificação que decide se o jogo acabou ou não e segue para o estado adequado. Se acabou
exibe o resultado nos displays, se ainda não acabou segue para os estados dos players e depois retorna o ciclo
desde a estado de desenhar o tabuleiro na tela.

Existem o \textit{resetn }( KEY(3) ) e \textit{soft resetn }( KEY(2) 		). O primeiro inicia uma nova partida e zera a pontuação, enquando que o segundo
apenas inicia uma nova partida, permanecendo com a pontuação atual. O SW(1) é destinado à escolha do primeiro
jogador e o SW(0) ao modo de jogo.


\newpage
\section{Fluxograma}
Nesta seção apresentamos a versão final do fluxograma do projeto.

\begin{figure}[H]
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.4]{fluxograma.png}
\caption{Fluxograma simplificado} 
\end{center}
\end{figure}

\section{Diagrama de Blocos}
O diagrama de blocos do projeto é mostrado na figura abaixo.

\begin{figure}[H]
\label{fig:diagramablocos}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.4]{diagrama.png}
\caption{Diagrama de blocos} 
\end{center}
\end{figure}

\section{Conclusão}
A implementação desse projeto por completo nos permitiu entender a dinâmica da programação de FPGA, em particular utilizando VHDL. Nosso maior problema foi a sincronização, uma dificuldade inexistente em linguagens de programação, e que foi recorrente durante o desenvolvimento. Isso porque os módulos são executados em paralelo, e a sincronização é um dos pontos que devem receber maior atenção. Acreditamos que a experiência proporcionada pelo projeto trouxe um entendimento maior da disciplina, pois usamos todos os conceitos estudados ao longo do semestre.
\end{document}